<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Publications | NeuraSYS</title>
    <link>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/</link>
      <atom:link href="https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Publications</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pl</language><lastBuildDate>Mon, 01 Mar 2021 21:36:41 +0100</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://maddataanalyst.github.io/media/icon_hu5b489458e36ca6f814edb4aedf2e84e5_21223_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Publications</title>
      <link>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Głębokie sieci neuronowe, jako systemy rekomendacyjne: architektura, zastosowania, możliwości. Studium przypadku.</title>
      <link>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/deep_learning_as_recommenders/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 21:36:41 +0100</pubDate>
      <guid>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/deep_learning_as_recommenders/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Rozwój rynku internetowych usług cyfrowych pod koniec XX wieku doprowadził do gwałtownego wzrostu znaczenia spersonalizowanych rekomendacji konsumenckich. Liczba produktów oraz baza klientów na platformach takich jaki Allegro czy Amazon, wykracza wielokrotnie poza skalę stosowaną w klasycznym marketingu [Jones, 2013]. Z tego względu, coraz większego znaczenia zaczęły nabierać zautomatyzowane systemy rekomendacyjne, analizujące zachowania i preferencje klientów. Do najnowocześniejszych rozwiązań stosowanych w tym zakresie można zaliczyć głębokie sieci neuronowe typu autoencoder [Sedhain i in., 2015] i im pokrewne. Stanowią one kolejny krok w ewolucji tzw. filtracji kolaboratywnej (ang. collaborative filtering) po raz pierwszy zastosowanej na platformie Netflix [Zhang i in., 2016]. Uzyskiwane przez nie wyniki są statystycznie istotnie lepsze od metod klasycznych.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publikacja preznetuje przykłady architektury, implementacji i możliwości systemów wykorzystujących głębokie sieci neuronowe, w konkretnych przypadkach biznesowych – na bazie danych sprzedaży platformy Amazon z 2018r.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Literatura:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Biancalana, C., Gasparetti, F., Micarelli, A., Miola, A., &amp;amp; Sansonetti, G. (2011). Context-aware movie recommendation based on signal processing and machine learning. In Proceedings of the 2nd Challenge on Context-Aware Movie Recommendation (pp. 5–10).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Brynjolfsson, E., &amp;amp; McAfee, A. (2014). The second machine age: Work, progress, and prosperity in a time of brilliant technologies. WW Norton &amp;amp; Company.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Canny, J. (2002). Collaborative filtering with privacy via factor analysis. Proceedings of the 25th Annual International ACM SIGIR Conference on Research and Development in Information Retrieval, 238–245.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cheng, H.-T., Koc, L., Harmsen, J., Shaked, T., Chandra, T., Aradhye, H., Anderson, G., Corrado, G., Chai, W., Ispir, M., &amp;amp; others. (2016). Wide &amp;amp; deep learning for recommender systems. Proceedings of the 1st Workshop on Deep Learning for Recommender Systems, 7–10.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Goldberg, K., Roeder, T., Gupta, D., &amp;amp; Perkins, C. (2001). Eigentaste: A constant time collaborative filtering algorithm. Information Retrieval, 4(2), 133–151.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Guo, H., Tang, R., Ye, Y., Li, Z., &amp;amp; He, X. (2017). DeepFM: a factorization-machine based neural network for CTR prediction. ArXiv Preprint ArXiv:1703.04247.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hornik, K., Stinchcombe, M., White, H., &amp;amp; others. (1989). Multilayer feedforward networks are universal approximators. Neural Networks, 2(5), 359–366.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Koren, Y., Bell, R., &amp;amp; Volinsky, C. (2009). Matrix factorization techniques for recommender systems. Computer, 42(8), 30–37.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kuchaiev, O., &amp;amp; Ginsburg, B. (2017). Training deep autoencoders for collaborative filtering. ArXiv Preprint ArXiv:1708.01715.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lian, J., Zhou, X., Zhang, F., Chen, Z., Xie, X., &amp;amp; Sun, G. (2018). xdeepfm: Combining explicit and implicit feature interactions for recommender systems. Proceedings of the 24th ACM SIGKDD International Conference on Knowledge Discovery &amp;amp; Data Mining, 1754–1763.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Liang, D., Krishnan, R. G., Hoffman, M. D., &amp;amp; Jebara, T. (2018). Variational autoencoders for collaborative filtering. Proceedings of the 2018 World Wide Web Conference, 689–698.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Salakhutdinov, R., Mnih, A., &amp;amp; Hinton, G. (2007). Restricted Boltzmann machines for collaborative filtering. Proceedings of the 24th International Conference on Machine Learning, 791–798.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schafer, J., Frankowski, D., Herlocker, J., &amp;amp; Sen, S. (2007). Collaborative Filtering Recommender Systems. In The Adaptive Web (Vol. 4321, pp. 291–324)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sedhain, S., Menon, A. K., Sanner, S., &amp;amp; Xie, L. (2015). Autorec: Autoencoders meet collaborative filtering. Proceedings of the 24th International Conference on World Wide Web, 111–112.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wójcik, F., &amp;amp; Górnik, M. (2020). Improvement of e-commerce recommendation systems with deep hybrid collaborative filtering with content: A case study. Econometrics, 24(3), 37–50.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wu, Y., DuBois, C., Zheng, A. X., &amp;amp; Ester, M. (2016). Collaborative denoising auto-encoders for top-n recommender systems. Proceedings of the Ninth ACM International Conference on Web Search and Data Mining, 153–162.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zhang, N., Ding, S., Zhang, J., &amp;amp; Xue, Y. (2018). An overview on Restricted Boltzmann Machines. Neurocomputing, 275, 1186–1199&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Przełamać nieufność – metody zapewniania przejrzystości modeli uczenia maszynowego w zastosowaniach ekonomicznych</title>
      <link>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/beyond_a_barrier_of_mistrust/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 21:36:41 +0100</pubDate>
      <guid>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/beyond_a_barrier_of_mistrust/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wraz z upowszechnieniem się stosowania uczenia maszynowego, jako zestawu technik i narzędzi do rozwiązywania problemów biznesowych, zaczął narastać problem zapewnienia ich interpretowalności i budowania zaufania do generowanych predykcji [Gunning i in., 2019]. Zjawisko to nasiliło się, po osiągnięciu (w niektórych dziedzinach) przez głębokie sieci neuronowe wyników, przekraczających możliwości człowieka, przy jednoczesnym braku prostych metod ustalenia źródeł podejmowanych przez nie decyzji [Holzinger, 2018]. Wejście w życie przepisów nakładających obowiązek ścisłej ochrony danych osobowych i zapewnienia transparentności procesu ich przetwarzania (RODO) stały się przyczynkiem do dyskusji nad koncepcją XAI – „możliwych do wyjaśnienia metod sztucznej inteligencji” (ang. eXplainable Artificial Intelligence) [Holzinger i in., 2018]. Obszary życia społecznego, o szczególnie istotnym znaczeniu i wrażliwości (jak np. medycyna, wymiar sprawiedliwości czy rynki finansowe), w których wykorzystywane jest uczenie maszynowe, powinny mieć dostęp do technik pogłębionej analizy otrzymywanych wyników. Niektórzy autorzy postulują nawet, by zaprzestać używania algorytmów o wyjątkowo skomplikowanej wewnętrznej strukturze, w przypadku decyzji niosących ze sobą wysokie koszty potencjalnej pomyłki [Rudin, 2019].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podczas wystąpienia zaprezentowane zostaną nowoczesne koncepcje i metody, mające na celu budowanie większego zaufania do inteligentnych systemów komputerowych, poprzez przedstawianie ich interpretacji, czy objaśnień. Przybliżone zostaną m.in. SHAP (ang. shapley additive explanations), LIME (ang. locally interpretable model-agnostic explanations), Anchor i metoda granicy decyzyjnej (ang. decision boundary) [Hase &amp;amp; Bansal, 2020].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Literatura:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gunning, D., Stefik, M., Choi, J., Miller, T., Stumpf, S., &amp;amp; Yang, G. Z. (2019). XAI-Explainable artificial intelligence. Science Robotics.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hase, P., &amp;amp; Bansal, M. (2020). Evaluating Explainable AI: Which Algorithmic Explanations Help Users Predict Model Behavior? arXiv preprint arXiv:2005.01831.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Holzinger, A. (2018). From machine learning to explainable AI. DISA 2018 - IEEE World Symposium on Digital Intelligence for Systems and Machines, Proceedings, January, 55–66.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Holzinger, A., Kieseberg, P., Weippl, E., &amp;amp; Tjoa, A. M. (2018). Current advances, trends and challenges of machine learning and knowledge extraction: from machine learning to explainable AI. International Cross-Domain Conference for Machine Learning and Knowledge Extraction, 1–8.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rudin, C. (2019). Stop explaining black box machine learning models for high stakes decisions and use interpretable models instead. Nature Machine Intelligence, 1(5), 206–215.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Improvement of e-commerce recommendation systems with deep hybrid collaborative filtering with content: A case study</title>
      <link>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/deep_hybrid_recommendation_system/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Mar 2020 21:36:41 +0100</pubDate>
      <guid>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/deep_hybrid_recommendation_system/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prognozowanie dziennych obrotów przedsiębiorstwa za pomocą algorytmu XGBoost - studium przypadku</title>
      <link>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/xgboost_turnover/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/xgboost_turnover/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Celem niniejszej publikacji jest przedstawienie innowacyjnego zastosowania algorytmu XGBoost (ang. Extreme Gradient Boosting) do prognozowania obrotów przedsiębiorstwa. Pierwotnie procedura ta stworzona została jako klasyfikator i narzędzie regresji, nie zaś system prognozowania szeregów czasowych. Badania oparte na studiach przypadków wykazały jednak, iż dzięki odpowiedniej obróbce wstępnej danych i ich przygotowaniu, możliwe jest użycie omawianego algorytmu w przedstawionym kontekście.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W 2016 r. firma Rossmann (zwana dalej Organizacją) upubliczniła na platformie Kaggle.com częściowo zanonimizowane dane operacyjne dotyczące swojej działalności począwszy od roku 2013, wraz z uzyskanymi obrotami (waluta oraz jednostka nieujawnione), zwracając się do globalnej społeczności analityków z prośbą o pomoc w opracowaniu innowacyjnej metody prognozowania obrotów na podstawie danych z mikro i makro otoczenia sklepów. Organizacja chciała otrzymać lepsze wyniki niż dotychczas stosowane modele oparte na metodach takich jak ARIMA/SARIMA/ARIMAX, czy model Holta-Wintersa. Udostępnione informacje zawierały szczegóły 1115 poszczególnych oddziałów, takie jak bliskość konkurenta, od ilu lat operuje on w pobliżu, jak duży asortyment posiada dana placówka, ile było aktywnych promocji, etc. oraz charakterystykę okresu kalendarzowego (święta państwowe, ferie szkolne etc.). Dane były miejscami zniekształcone, nieprawidłowe lub w oczywisty sposób sprzeczne. Mimo to, zdaniem Organizacji, możliwe było zidentyfikowanie, w oparciu o podane atrybuty, istotnych trendów i korelacji, a następnie opisanie ich za pomocą modelu predykcyjnego zdolnego ekstrapolować na przyszłość.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jest to konkretny przypadek pojedynczego podmiotu będący jednak, zdaniem autora, egzemplifikacją szerszego zagadnienia – prognozowania szeregów czasowych w oparciu o duże wolumeny danych o zróżnicowanej jakości i charakterze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po wstępnej obróbce i eksploracji udostępnionego wolumenu, wyselekcjonowano do analizy porównawczej modele (S)ARIMA(X) oraz metodę Holta-Wintersa. Jako kryterium porównawcze wybrano metrykę średniego błędu procentowego w przedziale weryfikacji RMSPE (wskazaną jako preferowana przez Firmę Rossman), współczynnik Theila oraz skorygowany współczynnik determinacji 
R2.
R2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Testy prowadzono metodą wielokrotnej walidacji krzyżowej szeregu czasowego. Uzyskane modele przesłano, za pośrednictwem platformy Kaggle.com, do Organizacji, w celu weryfikacji z użyciem zewnętrznego, walidacyjnego, zbioru danych. W każdym z przypadków, wyniki działania algorytmów porównywano testami statystycznymi na istotność różnicy metryk, z korekcją studentyzowanych przedziałów ufności Tukeya (ze względu na obecność porównań wielokrotnych).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analiza wyników przeprowadzonych badań wskazuje, iż algorytm XGBoost za każdym razem uzyskiwał, na przedmiotowym zbiorze danych, statystycznie istotnie lepsze rezultaty w porównaniu do metod klasycznych. Algorytm przeznaczony pierwotnie do pracy z danymi statycznymi został skutecznie wykorzystany w charakterze narzędzia prognozowania, dzięki zastosowaniu procesu uczenia za pomocą indeksów sezonowych oraz statycznych zmiennych niezależnych. Indeksy sezonowe oraz inne składowe trendu, zidentyfikowane przez model jako istotne, pokrywają się z manualną analizą własności szeregów, przeprowadzoną w fazie eksploracji. Jednocześnie – XGBoost zignorował wszystkie pozostałe (redundantne) indeksy i średnie ruchome, których istotności nie potwierdziła manualna analiza. Należy to uznać za zachowanie prawidłowe – algorytm wskazał te same składowe sezonowości, co klasyczne metody analizy.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detecting business-relevant attributes in rule-based classification</title>
      <link>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/business_relevant_attributes_2017/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://maddataanalyst.github.io/pl/publication/business_relevant_attributes_2017/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
